---
date: 2018-07-04
title: "Agile sans conscience n'est que ruine de l'âme"
lang: fr
draft: false
authors:
  - benoist_alexis
  - clavier_thomas
  - albiez_olivier
tags:
  - Agile
categories:
  - mindset
description: |
  Être agile ne consiste pas à juste utiliser des outils mais
  à les manier avec une certaine compréhension.
  Comment les outils et les techniques et les techniques
  nous mênent-elles vers une conscience et une compréhension
  de l'agile?
illustration:
  name: forgeron.jpg

---

> On est agile, on ne fait pas de l'agile


# Des valeurs avant tout

La base de l'agilité est le [manifeste agile](http://agilemanifesto.org/iso/fr/manifesto.html),
c'est un ensemble de quatre piliers véhiculant les valeurs de l'agilité.
Tout le monde s'accorde à dire, que ces valeurs sont des guides
qui nous permettent de faire des choix dans nos actions quotidiennes.

Il en résulte une culture de l'auto-organisation qui permet de répondre
rapidement à son environnement.
Les équipes que nous accompagnons deviennent en effet capables de
résoudre par elles même les blocages et de mettre en
œuvre un ensemble de pratiques afin de s'améliorer continuellement.

# Trop souvent résumé aux outils

Si quelqu'un utilise un couteau et une toque,
cela fait il de lui un grand chef ? Peut-on dire que c'est un cuisinier ?
Ou qu'il apprend à cuisiner ?

Est-il possible de faire autre chose que de la cuisine avec une toque et un couteau ?

A quoi peut-on voir que quelqu'un apprend la cuisine?
A quoi peut-on voir qu'il est devenu un grand chef?

Ces questions se posent régulièrement dans les entreprises.
Cela souligne entre autre la question des KPIs ou des indicateurs de transformation.

Plus prosaïquement, utiliser un outil d'agiliste sans en comprendre son essence
et sa raison d'être, ne fait pas de nous une équipe agile.

# Les outils sont un éventail de possibilités

Le fait de voir une multitude de méthodes et d'outils permet d'ouvrir
des possibilités et chacun des outils permet un grand numbre d'expériences
dont l'objectif est l'agilité de l'équipe.

Par exemple, Xtreme Programming (XP) souligne l'importance du pair programming.
Nous avons rencontré des équipes qui ont testé diverses approches de cette
pratique, malgré les résistances initiales. Elles ont par exemple expérimenté:

 * Le changement de clavier toutes les 10 minutes
 * L'usage de deux ordinateurs
 * De planifier les sessions
 * De mélanger les compétences

En bref, de multiples expériences pour arriver à comprendre l'enthousiasme
des défenseurs d'XP.

Je vous invite à tester vos découvertes !

# L'amorçage de l'agilité

La première phase de l'apprentissage consiste souvent à répéter
les gestes du maître.

Revenons à notre exemple du TDD, nous avons croisé une
équipe qui était très contente de cette pratique et qui commençait
à être ralentie par la maintenance de ses tests.

Était-elle passée de l'apprentissage à la compréhension du compromis
ou imitait-elle les gestes sans les comprendre,
comme dans le [culte du cargo](https://fr.wikipedia.org/wiki/Culte_du_cargo) ?

Comment discerner si l'équipe est dans une démarche d'apprentissage ou
dans un simple mimétisme ?

# Mélanger et dépasser les techniques

Expérimenter de nombreux outils et méthodes permet d'en comprendre
les avantages et les limites pour ne garder que ce qui
permet à l'équipe de livrer plus rapidement du code de qualité et sans bugs.

Maîtriser et comprendre plusieurs techniques, permet d'avoir un impact
reproductible sur le réel.

Cela permet à l'équipe de s'adapter aux changements et faire des
promesses tenables.

# La fin de l'apprentissage ?

L'agile dispose de nombreux outils, il est impossible de tous les connaitre ou de tous les comprendre.
En revanche comprendre le pourquoi de chaque pratique proposée ou évoquée en équipe nous semble le principal critère du niveau d'agilité d'une équipe.

De plus, il est toujours possible d'arriver à un niveau de conscience
supérieur en voyant une nouvelle face de cet objet abstrait et protéiforme qu'est l'agilité.
Contrairement à un objet physique, on ne peut pas en voir toutes les facettes, donc on
peut toujours essayer d'en percevoir un nouvel aspect.

L'apprentissage de cet art qu'est l'agilité n'a donc pas de fin, et nous sommes convaincus que chercher en permanence à s'améliorer est indispensable.

<!--
 Faire plus spécifique pour qui doit s'améliorer
 L'apprentissage de cet art qu'est l'agilité n'a donc pas de fin, et nous sommes convaincus de la nécessité que chacun cherche en permanence à s'améliorer.
-->

# Conclusion

L'agilité est avant tout un ensemble de valeurs.
Elle dispose de beaucoup d'outils, mais ils ne sont que
des ustensiles pour permettre l'expérimentation vers sa maitrîse.

Dans un premier temps, ils permettent d'élargir les possibles.
Puis ils pourront permettre d'expérimenter et de
s'entraîner, à condition d'éviter de tomber dans le culte du cargo.
Ensuite, l'équipe pourra mélanger différents outils ou pratiques et en comprendre le pourquoi afin d'être capable de faire des choix en pleine conscience.
Cependant, le chemin, n'est jamais terminé et il est toujours possible de s'améliorer.
